<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN" "/usr/share/xml/docbook/schema/dtd/4.4/docbookx.dtd">
<book lang="ru">
  <bookinfo>
    <title>ardj</title>
    <authorgroup>
      <author>
        <firstname>Justin</firstname>
        <surname>Forest</surname>
      </author>
    </authorgroup>
    <date>2011-10-25</date>
    <releaseinfo>1.0.2</releaseinfo>
    <abstract>
      <para>Программный комплекс <application>ardj</application> предназначен для создания полностью автоматизированной
      интернет-радиостанции, управляемой пользователями, с минимальным адмнистрированием или вообще без него.</para>

      <para>Комплекс позволяет составлять умные плейлисты произвольной сложности, получать звуковые файлы из внешних
      источников, управлять эфиром через jabber и многое другое.  В целом комплекс настроен на создание полностью
      автономной радиостанции; если вам нужен контроль над плейлистом с точностью до секунды и полностью ручное
      управление, вам больше подойдёт такое ПО, как SAM Broadcaster или Internet DJ Console.</para>

      <para>Это руководство содержит всю информацию, необходимую для работы запуска радиостанции, основанной на ardj, и
      работы с ней.</para>
    </abstract>
  </bookinfo>

  <chapter id="architecture">
    <title>Архитектура</title>

    <section id="media-db">
      <title>Медиатека</title>

      <para>Все звуковые файлы хранятся в специальной папке (обычно <filename>/var/lib/ardj/music</filename>) и имеют
      имена, состоящие из 32 цифр или букв от a до f.  Выглядит это примерно так:</para>

      <programlisting>/var/lib/ardj/music/7/7/7707be8b5c2bf7bd3316c9af384d78c7.ogg
/var/lib/ardj/music/7/7/77aa258aebc67db32c7353c67c67b4ad.mp3
/var/lib/ardj/music/7/7/774b2e4eaf3141c04d14da6d9dbc0807.mp3</programlisting>

      <para>Метаданные, используемые в работе, хранятся в базе данных и в файлы не записываются.</para>

      <para>Для <link linkend="adding-music">добавления файлов</link> в медиатеку используется папка для входящих
      файлов, добавлять их напрямую в медиатеку бесполезно — они не будут обнаружены.</para>
    </section>

    <section id="ratings">
      <title>Рейтинг композиций</title>

      <para>У каждой композиции есть два рейтинга: реальный, зависящий от количества проголосовавших пользователей, и
      оперативный, используемый в ротации.</para>

      <para>Реальный рейтинг композиции по умолчанию равен 1.0 и изменяется на 0.25 с каждым <link
      linkend="voting">голосом</link> слушателя (засчитывается только последний голос, так что каждый слушатель может
      изменить реальный рейтинг композиции только на +0.25 или -0.25).  Голос пользователя при этом умножается на его
      вес, который рассчитывается по формуле (T-X)/T, где T=30, а X — количество дней с последнего голосования за любую
      композицию.  Если слушатель перестаёт голосовать, сила его голоса плавно затухает, а по истечение 30 дней его
      голос вообще перестаёт что-либо значить.  Однако как только пользователь снова проголосует, его прежние голоса
      снова начнут влиять не реальный рейтинг композиций.</para>

      <para>Оперативный рейтинг изначально равен реальному, но изменяется на 0.25 при каждом голосовании после того, как
      песня прозвучала вновь (т.е. один раз за проигрывание песни).  При повторном голосовании рейтинг изменяется снова,
      что даёт целеустремлённому слушателю возможность вывести композицию в самый топ или загнать её в самый низ (но не
      ниже 0.25).  Этот рейтинг непосредственно влияет на вероятность попадания песни в плейлист.  Однако при каждом
      проигрывании песни рейтинг на 0.1 приближается к реальному значению, то есть медленно восстанавливается.</para>

      <para>Для голосования за песни используется jabber-бот и команды <link
      linkend="jabber-rocks"><command>rocks</command></link> и <link
      linkend="jabber-sucks"><command>sucks</command></link>.</para>
    </section>
  </chapter>

  <chapter id="settings">
    <title>Настройка</title>

    <section id="quickstart">
      <title>Быстрый запуск</title>

      <para>В этом разделе описывается последовательность действий по запуску радиостанции на примере операционной системы
      Ubuntu Linux.  Действия для других операционных систем аналогичны, с поправкой на использование местного менеджера
      пакетов и названий некоторых пакетов.  Предполагается, что пользователь умеет редактировать текстовые файлы.</para>

      <para>Сначала нужно активировать репозитории <ulink
      url="https://help.ubuntu.com/community/Repositories/CommandLine#Adding_the_Universe_and_Multiverse_Repositories">Universe,
      Muiltiverse</ulink> и <ulink
      url="https://help.ubuntu.com/community/Medibuntu#Adding_the_Repository">Medibuntu</ulink>.  Затем нужно установить
      используемые системные пакеты:</para>

      <programlisting>sudo apt-get install python-yaml python-mutagen \
  python-oauth python-feedparser python-httplib2
  python-webpy python-dnspython python-socksipy \
  ices icecast2 python-simplejson</programlisting>

      <para>Затем нужно скачать и установить пакет ardj:</para>

      <programlisting>wget http://ardj.googlecode.com/files/ardj-1.0-2011.08.12.0215.deb
sudo dpkg -i ardj-1.0-2011.08.12.0215.deb</programlisting>

      <para>Теперь нужно скопировать из примеров конфигурационные файлы для ices0 и icecast2:</para>

      <programlisting>sudo cp /usr/share/doc/ardj/examples/icecast.xml /etc/icecast2/
sudo cp /usr/share/doc/ardj/examples/ices.conf /etc/</programlisting>

      <para>В файле <filename>/etc/default/icecast2</filename> нужно заменить "ENABLE=false" на "ENABLE=true":</para>

      <programlisting>sudo editor /etc/default/icecast2</programlisting>

      <para>Теперь можно запустить все службы:</para>

      <programlisting>sudo service icecast2 start
sudo start ardj-server
sudo start ardj-ices</programlisting>

      <para>Готово.  Станция должна работать.  Чтобы убедиться в этом, подключитесь к основному потоку:</para>

      <programlisting>mplayer http://127.0.0.1:8180/live.mp3</programlisting>

      <para>После этого обычно в файлах <filename>icecast.xml</filename> и <filename>ices.conf</filename> меняют пароли
      для подключения к вещанию, в файле <filename>/etc/ardj.yaml</filename> указать параметры доступа к джабберу и <link
      linkend="last-fm">Last.fm</link>, и создают более сложные плейлисты.</para>
    </section>

    <section id="festival">
      <title>Настройка синтезатора речи</title>

      <para>Синтез речи доступен пользователям через джаббер-бота в развлекательных целях.  Чтобы эта функция работала,
      следует установить пакеты <ulink
      url="http://www.cstr.ed.ac.uk/projects/festival/"><filename>festival</filename></ulink> (синтезатор) и
      <filename>festvox-ru</filename> (русский голос).  Затем нужно загрузить в <link
      linkend="media-db">медиатеку</link> любой файл формата OGG/Vorbis — в этот файл будет записываться результат. 
      Идентификатор дорожки, присвоенный файлу — его можно узнать командой <link
      linkend="jabber-news"><command>news</command></link> — следует указать в конфигурационном файле:</para>

      <programlisting>festival_track_id: 4656</programlisting>

      <para>После этого можно отправить джаббер-боту команду <link
      linkend="jabber-speak"><command>speak</command></link> с текстом, который ему следует произнести.  Результат будет
      записан в файл, соответствующий указанной дорожке.</para>
    </section>

    <section id="last-fm">
      <title>Взаимодействие с Last.fm</title>

      <para>Взаимодействие с Last.fm двунаправленное: робот отправляет на сервер информацию о проигрываемых и «любимых»
      композициях, а от сервера получает информацию для коррекции имён исполнителей и свежую музыку.  Чтобы всё это
      работало, в конфигурационный файл нужно добавить такой блок:</para>

      <programlisting>last.fm:
  key: XXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXX
  secret: XXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXX
  login: alice
  password: secret</programlisting>

      <para>Параметры <option>key</option> и <option>secret</option> можно получить после <ulink
      url="http://www.lastfm.ru/api/account">регистрации собственного приложения</ulink> (процедура бесплатна и занимает
      несколько минут).</para>

      <para>Для включения скробблинга в конфигурационный файл следует добавить такую строку:</para>

      <programlisting>last_fm_scrobble: true</programlisting>

      <para>Чтобы исключить из процесса скробблинга композиции с определёнными метками (например, джинглы), укажите их в
      параметре <option>last_fm_skip_labels</option> конфигурационного файла:</para>

      <programlisting>last_fm_skip_labels: [jingle, quotes, news, special]</programlisting>

      <para>Наконец, чтобы знать, откуда пришла новая музыка, можно добавить к файлам, загруженным из Last.fm,
      специальные метки.  Для этого их нужно указать в параметре <option>last_fm_add_labels</option> конфигурационного
      файла:</para>

      <programlisting>last_fm_add_labels: [tagme, source:last.fm]</programlisting>
    </section>

    <section id="libre-fm">
      <title>Взаимодействие с Libre.fm</title>

      <para>Libre.fm — это сервис скробблинга, аналогичный Last.fm, только полностью открытый и без дополнительных
      функций, вроде афиши или скачивания музыки.  Подключается сервис добавлением в конфигурационный файл таких
      строк:</para>

      <programlisting>libre_fm:
  login: alice
  password: secret</programlisting>

      <para>Для предотвращения скробблинга специфических дорожек — вроде джинглов — укажите их метки:</para>

      <programlisting>libre_fm_skip_labels: [jingle, news, special]</programlisting>
    </section>

    <section id="listener-count">
      <title>Доступ к количеству слушателей</title>

      <para>Количество активных слушателей знает сервер icecast2.  Чтобы получить эту информацию, нужно запросить
      административную страницу по протоколу HTTP, затем распарсить её (к счастью, это XML-документ).  Чтобы
      <command>ardj</command> мог делать это автоматически, в конфигурационном файле нужно указать параметры подключения
      к серверу:</para>

      <programlisting>icecast_stats_url: "http://alice:secret@localhost:8180/admin/stats.xml"</programlisting>
    </section>

    <section id="third-party">
      <title>Настройка сторонних программ</title>

      <para>В этой секции описана настройка программ, часто используемых вместе с ardj, но не имеющих к нему
      отношения.</para>

      <section id="upload-sftp">
        <title>Загрузка музыки по протоколу SFTP</title>

        <para>Протокол SFTP является безопасным аналогом протокола FTP, работающим поверх SSH.  Для того, чтобы
        предоставить пользователям возможность безопасно (для сервера) загружать музыку, следует создать специального
        пользователя — назовём его "ardj-uploader" — для которого домашней папкой будет
        <filename>/var/lib/ardj/incoming</filename>, добавить его в группу "ardj", а в файл
        <filename>/etc/ssh/sshd_config</filename> добавить такие строки:</para>

        <programlisting>Match Group ardj
ChrootDirectory %h
ForceCommand internal-sftp
AllowTcpForwarding no</programlisting>

        <para>Теперь пользователь ardj-uploader может подключаться к серверу по протоколу SFTP и может складывать файлы
        в папку incoming; подключаться по SSH, загружать файлы в другие папки или доставать их оттуда он не
        может.</para>
      </section>
    </section>
  </chapter>

  <chapter id="programming">
    <title>Программирование эфира</title>

    <section id="playlists">
      <title>Плейлисты</title>

      <para>Плейлисты описываются в файле <filename>playlists.yaml</filename>, который находится в корне <link
      linkend="media-db">медиатеки</link> (обычно называется <filename>/var/lib/ardj/music/playlists.yaml</filename>, но
      имя может быть изменено с помощью конфигурационного файла).  Описываются они в таком виде:</para>

      <programlisting>- name: jingles
  delay: 30

- name: music
  weight: 1.0-100</programlisting>

      <para>Плейлисты обрабатываются сверху вних.  Описанная конфигурация означает, что раз в 30 минут надо играть
      композицию с меткой "jingles", а всё остальное время — композиции с меткой "music" и весом ≥1.0.</para>

      <variablelist>
        <title>Возможные параметры плейлистов</title>
        <varlistentry>
          <term><option>name</option></term>
          <listitem>
            <para>Название плейлиста.  По умолчанию используется в качестве метки, которую должны иметь композиции, для
            попадания в этот плейлист (метки можно также указать парамером <option>labels</option>).</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><option>weight</option></term>
          <listitem>
            <para>Границы веса композиций, указываются в виде диапазона: min-max (включительно).  Композиции с весом,
            выходящим за указанные пределы, из плейлиста исключаются.  Если значение не указано — в плейлист попадают
            все композиции.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><option>delay</option></term>
          <listitem>
            <para>Задержка для плейлиста.  Указывает время в минутах, на которое плейлист отключается после проигрывания
            композиции из него.  Значение 30 означает, что композиции из этого плейлиста будут звучать не чаще раза в
            полчаса.</para>

            <para>Плейлист блокируется не только при выборе композиции непосредственно из него, но и при проигрывании
            вообще любой композиции, которая удовлетворяет условиям плейлиста.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><option>track_delay</option></term>
          <listitem>
            <para>Задержка для композиций.  Указывает время в минутах, на которое композиция исключается из плейлиста
            при проигрывании.  Фактически это означает, что композиция должна была быть в предыдущий раз проиграна не
            ранее чем указанное количество минут назад.  Этот параметр используется для предотвращения повторов в
            специализированных коротких плейлистах, вроде десятки лучших песен.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><option>history</option></term>
          <listitem>
            <para>Количество композиций, в течение которых исполнитель не должен повторяться (по умолчанию 5). 
            Композиции, принадлежащие указанному количеству последних звучавших исполнителей, из плейлиста исключаются. 
            При этом следует иметь в виду, что проверка ведётся не только по текущему плейлисту, но по всей истории, то
            есть в указанное количество будут включены и джинглы, и всё, что звучало.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><option>repeat</option></term>
          <listitem>
            <para>Максимальное количество проигрываний для композиции.  Композиции, проигранные более указанного
            количества раз, из плейлиста исключаются.  Этот параметр может использоваться, например, для организации
            усиленной ротации новых песен.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><option>hours</option></term>
          <listitem>
            <para>Часы активности плейлиста.  Указываются в виде списка значений или диапазонов, например:</para>

            <programlisting>hours: [8, 12-20, 22]</programlisting>

            <para>В такой конфигурации плейлист будет активен с 8 до 0 часов утра, с 12 дня до 8 вечера и с 10 до 11
            вечера.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><option>days</option></term>
          <listitem>
            <para>Дни активности плейлиста.  Указываются в виде списка значений или диапазонов, например:</para>

            <programlisting>days: [1-3, 6]</programlisting>

            <para>В такой конфигурации плейлист будет активен в понедельник, вторник, среду и субботу.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><option>labels</option></term>
          <listitem>
            <para>Список меток для выбора композиций.  Метки с префиксом "-" исключают композицию, метки с префиксом "+"
            обязательны, из меток без префикса должна присутствовать хотя бы одна.  Пример:</para>

            <programlisting>labels: [rock, punk, +female, -russian]</programlisting>

            <para>В такой конфигурации в плейлист попадут композиции с метками "rock" или "punk" с женским вокалом не на
            русском языке.</para>

            <para>При использовании этого параметра параметр <option>name</option> в качестве метки не
            используется.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><option>program</option></term>
          <listitem>
            <para>Имя программы.  Этим свойством отмечаются ключевые плейлисты (исключая джинглы и прочие сопутствующие)
            для того, чтобы отслеживать переключение между программами.  При выборе композиции из плейлиста с таким
            свойством его значение сравнивается с предыдущим, если они отличаются — запускается внешняя программа
            (обычно используется для отражения состояния на сайте), отправляется сообщение в чат.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry id="preroll-playlist-option">
          <term><option>preroll</option></term>
          <listitem>
            <para>Список меток, по которым подбирается <link linkend="preroll">подмотка</link> для композиций из
            текущего плейлиста.  Композиции из текущего плейлиста будут предваряться случайной композицей с одной из
            указанных меток.  Этот параметр обычно используется для добавления анонсов, например, о том, что сейчас
            прозвучит подкаст.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><option>strategy</option></term>
          <listitem>
            <para>Единственное возможное значение этого — "fresh".  Оно включает альтернативный алгоритм выбора
            композиций.  Этот алгоритм не учитывает голоса слушателей; он выбирает случайную из пяти композиций с
            наименьшим количеством проигрываний.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
    </section>

    <section id="custom-playlist">
      <title>Ручное программирование</title>

      <para>Ручное управление позволяет вручную указать метки для использования в качестве виртуального плейлиста на
      ближайшее время.  Например, если менеджер станции хочет, чтобы ближайший час играл рок с женским вокалом, он может
      отправить jabber-боту команду <link linkend="jabber-play"><command>play</command></link>:</para>

      <programlisting>play rock +female</programlisting>

      <para>Эта функция доступна и в командной строке:</para>

      <programlisting>ardj play rock +female</programlisting>

      <para>Управление из командной строки предназначено, в основном, для использования внутри скриптов.  Пример
      конфигурации, включающей на время прямого эфира спокойную иструментальную музыку, можно найти в папке
      <filename>doc/examples/custom-playlist-on-live</filename>.</para>
    </section>

    <section id="queue">
      <title>Управление очередью (заказы)</title>

      <para>Любой слушатель может заказывать композиции, отправляя jabber-боту команду <link
      linkend="jabber-queue"><command>queue</command></link>.  Эта команда принимает в качестве параметра фрагмент имени
      исполнителя или заголовка композиции, ей идентификатор или список меток.  Найденная композиция добавляется в конец
      очереди.  При выборе следующей композиции для проигрывания очередь имеет максимальный приоритет; за ней следует
      <link linkend="custom-playlist">виртуальный плейлист</link>, затем <link linkend="playlists">остальные
      плейлисты</link>.</para>

      <para>Привелегированные пользователи могут добавлять композиции в любом количестве и в любое время.  Обычные
      пользователи могут добавлять по одной композиции за раз, и к таким композициям в качестве <link
      linkend="preroll">подмотки</link> добавляется случайная композиция с меткой "queue-jingle" (смысл этих ограничений
      в том, чтобы резвящийся слушатель был очевиден, чтобы его нельзя было принять за дефект программного
      обеспечения).</para>

      <para>Рекомендуемый подход к заказу композиций таков: сначала нужно найти композицию командой <link
      linkend="jabber-find"><command>find</command></link>, затем добавить её в очередь по идентификатору командой <link
      linkend="jabber-queue"><command>queue</command></link>.</para>
    </section>

    <section id="preroll">
      <title>Подмотка</title>

      <para>Подмотка (англ. preroll) — это композиция, автоматически вставляемая в плейлист перед композицией, которая
      была выбрана в соответствие с его настройками.  Подмотка используется для акцентирования внимания на конкретных
      композициях (например, если у исполнителя скоро концерт).</para>

      <para>Есть два варианта использования подмотки.  Самый простой — подмотка для плейлиста: в <link
      linkend="preroll-playlist-option">свойстве preroll</link> можно указать список меток, по которым будет выбираться
      подмотка для всех композиций плейлиста.</para>

      <para>Второй вариант — подмотка на уровне меток, минуя плейлисты.  В этом режиме для каждой метки проигрываемой
      композиции разыскиываются композиции с меткой "метка-preroll".  На практике эти два метода всегда комбинируются. 
      Пример конфигурации плейлиста:</para>

      <programlisting>- name: rock
  preroll: [rock-jingle]</programlisting>

      <para>Если из этого плейлиста выбрана композиция с метками "rock", "music" и "male", для выбора подмотки будут
      использованы метки: "rock-jingle", "rock-preroll", "music-preroll", "male-preroll".  Случайная из найденных
      композиций будет проиграна перед запланированной.</para>
    </section>
  </chapter>

  <chapter id="usage">
    <title>Использование</title>

    <section id="adding-music">
      <title>Добавление музыки</title>

      <para>Для добавления музыки в <link linkend="media-db">медиатеку</link> её следует сложить в папку
      <filename>/var/lib/ardj/incoming</filename> и выполнить команду <command>ardj <link
      linkend="cli-add-incoming">add-incoming-tracks</link></command>, или послать jabber-боту команду
      <command>upload</command>.  После этого музыка будет обработана (посчитан ReplayGain) и перемещена в медиатеку. 
      Добавлять файлы в медиатеку вручную не следует: в базу данных они не попадут; вручную их там можно только
      спрятать.</para>

      <para>При копировании в медиатеку из метаданных файлов считываются значения тэгов "artist" и "title", остальные
      привычные тэги игнорируются.  Из непривычных поддерживается тэг "ardj", который может содержать метки, пример
      значения:</para>

      <programlisting>ardj=1;labels=music,rock,loud</programlisting>
    </section>

    <section id="voting">
      <title>Оценка композиций</title>

      <para>Оценивать композиции может любой слушатель, имеющий аккаунт в сети Jabber.  Для этого по мере прослушивания
      эфира следует отправлять специальному роботу команды <link linkend="jabber-rocks"><command>rocks</command></link>,
      если композиция нравится, или <link linkend="jabber-sucks"><command>sucks</command></link>, если не нравится.  Все
      голоса записываются и влияют на <link linkend="ratings">рейтинг</link>.</para>

      <para>Чтобы проголосовать за композицию, которая сейчас не звучит (например, если вы опоздали), можно указать её
      идентификатор:</para>

      <programlisting>rocks 1234</programlisting>
    </section>

    <section id="listening-statistics">
      <title>Получение статистики</title>

      <para>С помощью команды <link linkend="cli-export-total"><command>ardj export-total-listeners</command></link>
      можно получить информацию о том, какая композиция сколькими слушателями была прослушана за всё время работы
      станции.  При каждом проигрывании композиции в базу данных складывается запись о времени проигрывания и количестве
      слушателей, которое сообщает icecast2; в этом отчёте данные суммируются.  Результат выводится в формате CSV и
      пригоден для загрузки в любой табличный процессор.  Формат файла и пример записи:</para>

      <example>
        <title>Пример общего отчёта о прослушиваниях</title>
        <programlisting>last_played,artist,title,listeners,track_id,weight
2011-10-24 07:48:15,20lb Sounds,Jimmy Carter,158,5327,1.18
2011-10-24 17:54:55,2nd Season,It's Your Time To Rise,36,5735,1.25
2011-10-24 01:01:02,30[eks],Hate It When They Do This,157,5736,1.25</programlisting>
      </example>

      <para>Более подробную статистику за прошедшие сутки можно получить по команде <link
      linkend="cli-export-yesterday"><command>ardj export-yesterday-listeners</command></link>.  В отчёте будут
      перечислены все проигранные композиции, без суммирования данных, наример:</para>

      <example>
        <title>Пример суточного отчёта о прослушиваниях</title>
        <programlisting>time,track_id,artist,title,listeners
2011-10-24 00:02:39,6384,StrangeZero,Zero Land,4
2011-10-24 00:09:20,3714,Loveshadow,The Garden (Waiting),4
2011-10-24 00:14:13,5076,Koalips,Wurtzite,4</programlisting>
      </example>
    </section>
  </chapter>

  <appendix id="command-line">
    <title>Описание параметров командной строки</title>

    <para>Интерфейс ко всем функциям предоставляет программа <command>ardj</command>.  Эта программа первым параметром
    принимает имя команды, которое может сопровождаться дополнительными параметрами.  Все команды и возможные параметры
    описаны в этом разделе.</para>

    <para>При использовании оболочек <command>bash</command> и <command>zsh</command> работает автодополнение команд и
    параметров, можно использовать кнопку TAB для ускоренного набора.</para>

    <variablelist>
      <varlistentry id="cli-add-incoming">
        <term><option>add-incoming-tracks</option></term>
        <listitem>
          <para>Ищет файлы в папке, указанной в параметре <option>incoming_path</option> конфигурационного файла.  Все
          найденные файлы с расширениями <filename>.mp3</filename> и <filename>.ogg</filename> перемещаются в <link
          linkend="media-db">медиатеку</link> и удаляются.  Если файл не может быть удалён — он игнорируется (чтобы не
          добавлять его повторно при каждом последующем вызове).</para>

          <para>Эта команда является эквивалентом команды <command>upload</command> джаббера.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><option>config</option></term>
        <listitem>
          <para>Запускает текстовый редактор с открытым для редактирования конфигурационным файлом.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><option>console [jid]</option></term>
        <listitem>
          <para>Открывает интерактивную консоль, эмулирующую общение через джаббер (только без джаббера и вообще без
          использования сети).  Эта функция полезна для отладки, например, когда пользователь жалуется на неожиданное
          поведение команды, которое не воспроизводится у других пользователей.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><option>db-console</option></term>
        <listitem>
          <para>Открывает интерактивную консоль для работы с базой данных, SQLite или MySQL.  Может использоваться в
          скриптах (запросы надо передавать через stdin).</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><option>db-init</option></term>
        <listitem>
          <para>Инициализация недостающих таблиц и индексов базы данных.  Эта процедура обычно выполняется при установке
          пакета и больше не нужна.  Выполнить её вручную может понадобиться, например, если вы случайно уничтожили базу
          данных и хотите начать сначала.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><option>db-purge</option></term>
        <listitem>
          <para>Удаляет из базы данных мусор, вроде неиспользуемых меток и файлов, относящихся к дорожкам, которые были
          удалены.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><option>db-stats</option></term>
        <listitem>
          <para>Показывает информацию о количестве композиций и их суммарной продолжительности, например: "2883 tracks,
          192.0 hours".</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><option>download-artist name</option></term>
        <listitem>
          <para>Сохраняет запрос на загрузку песен указанного исполнителя.  Сама загрузка выполняется позже, в фоновом
          режиме.</para>

          <para>Эта команда является эквивалентом команды <command>download</command> джаббера.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry id="cli-export-total">
        <term><option>export-total-listeners</option></term>
        <listitem>
          <para>Выводит в stdout общую <link linkend="listening-statistics">статистику прослушиваний</link>.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry id="cli-export-yesterday">
        <term><option>export-yesterday-listeners</option></term>
        <listitem>
          <para>Выводит в stdout подробную <link linkend="listening-statistics">статистику прослушиваний</link> за
          последние сутки.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><option>find-new-tracks</option></term>
        <listitem>
          <para>Запускает поиск новой музыки.  Сначала выбираются исполнители, имеющие дорожки с оценками выше средней,
          затем в Last.fm и Jamendo ищется новая музыка этих исполнителей, которую позволено скачивать.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><option>fix-artist-names</option></term>
        <listitem>
          <para>Проверяет имя исполнителя по базе данных Last.fm и исправляет, если сервер рекомендует это.  Обычно это
          приводит к изменению регистра, но может и полностью заменить имя, например, исправив ложную
          транслитерацию.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><option>help</option></term>
        <listitem>
          <para>Выводит краткую сводку по поддерживаемым командам.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><option>mark-hitlist</option></term>
        <listitem>
          <para>Отмечает примерно десяток лучших песен меткой "hitlist".  Реальное количество дорожек обычно чуть
          больше, потому что отмечаются все дорожки с рейтингом не ниже десятой по счёту (то есть на десятом месте может
          быть несколько дорожек).</para>

          <para>Если настроено взаимодействие с Last.fm, отмеченные дорожки добавляются в «любимые».</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><option>mark-liked-by label jid1 jid2 ...</option></term>
        <listitem>
          <para>Отмечает меткой "label" композиции, которые нравятся всем указанным пользователям.  Эту команду можно
          использовать для создания специфической атмосферы перед прямыми включениями, когда известны будущие
          участники.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><option>mark-long</option></term>
        <listitem>
          <para>Отмечает меткой "long" композиции с продолжительностью выше средней.  Можно использовать метку для
          исключения слишком длинных песен из дневной ротации.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><option>mark-orphans</option></term>
        <listitem>
          <para>Отмечает меткой "orphan" композиции, не находящиеся ни в одном плейлисте.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><option>merge-votes</option></term>
        <listitem>
          <para>Склеивает голоса пользователей в соответствии со значением параметра <option>jabber_aliases</option>
          конфигурационного файла.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><option>queue-flush</option></term>
        <listitem>
          <para>Очищает <link linkend="queue">очередь заказов</link>.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><option>scan-replaygain [files...]</option></term>
        <listitem>
          <para>Запускает сканирование ReplayGain для всех файлов, у которых нет нужной информации.  Если параметр
          <option>files</option> не указан — сканирует все файлы в <link linkend="media-db">медиатеке</link>.</para>

          <para>Для сканирования используются программы <command>mp3gain</command> и
          <command>vorbisgain</command>.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><option>serve</option></term>
        <listitem>
          <para>Запускает веб-сервер для доступа к Web API.  Сервер обычно доступен по адресу localhost:8080, но этот
          адрес может быть изменён параметром <option>api_socket</option> конфигурационного файла.  Сервер используется
          плагином для <command>ices</command> и некоторыми командами джаббера.</para>

          <para>Запускать сервер вручную может понадобиться только в отладочных целях.  В повседневной работе его
          запускает системная служба, ещё это можно сделать командой <command>sudo start ardj-server</command> (по
          умолчанию команда доступна без пароля всем пользователям из группы "ardj").</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><option>tags files...</option></term>
        <listitem>
          <para>Выводит содержимое поддерживаемых тэгов.  Эта функция обычно используется в отладочных целях, чтобы
          убедиться в работоспособности функции чтения тэгов и в корректности самих тэгов.  Для работы используется
          библиотека <ulink url="http://code.google.com/p/mutagen/">python-mutagen</ulink>.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><option>twit "text..."</option></term>
        <listitem>
          <para>Отправляет указанный текст в Твиттер.  Работает только при корректном заполнении параметра
          <option>twitter</option> конфигурационного файла, в противном случае пишет что делать.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><option>twit-replies</option></term>
        <listitem>
          <para>Выводит сообщения, отправленные на имя используемой учётной записи.  Предположительно бесполезная
          функция.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><option>update-schedule</option></term>
        <listitem>
          <para>Собирает на Last.fm информацию о предстоящих концертах интересных исполнителей (имеющих дорожки с
          оценками выше средней) и сохраняет её в файл типа JavaScript, указанный в параметре
          <option>event_schedule_path</option> конфигурационного файла; этот файл можно использовать для вывода карты на
          сайте.</para>

          <para>Работает только при корректной настройке взаимодействия с Last.fm.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><option>update-track-lengths</option></term>
        <listitem>
          <para>Сверяет продолжительность файлов с информацией из базы данных и корректирует её.  Полезно запускать
          после ручного вмешательства в <link linkend="media-db">медиатеку</link>.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><option>update-track-weights</option></term>
        <listitem>
          <para>Сдвигает текущий рейтинг каждой дорожки к реальному.  Вредная функция; описанная процедура выполняется
          автоматически при каждом проигрывании, ручной запуск только сбивает рейтинги.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><option>xmpp-send "message text" [jid]</option></term>
        <listitem>
          <para>Отправляет сообщение указанному пользователю или в чат, если пользователь не указан (название комнаты
          указывается в параметре <option>jabber_chat_room</option> конфигурационного файла).</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </appendix>

  <appendix id="jabber-commands">
    <title>Описание команд jabber-бота</title>

    <variablelist>
      <varlistentry id="jabber-news">
        <term><command>news</command></term>
        <listitem>
          <para>Выводит список последних 10 загруженных композиций, например:</para>

          <programlisting>Recently added tracks:                               
«Песня идущего домой» by Ю-Питер — #6899 ⚖1.00 ♺0    
«Девушка по городу» by Ю-Питер — #6898 ⚖1.00 ♺0      
«Эта музыка будет вечной» by Ю-Питер — #6897 ⚖1.00 ♺0</programlisting>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry id="jabber-play">
        <term><command>play</command> <optional>--time=время</optional> <replaceable>метки</replaceable></term>
        <listitem>
          <para>Включает <link linkend="custom-playlist">виртуальный плейлист</link> из указанных меток на указанное
          время (60 минут по умолчанию).</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry id="jabber-queue">
        <term><command>queue</command> <optional>флаги</optional> <replaceable>поисковый_запрос</replaceable></term>
        <listitem>
          <para>Добавляет в <link linkend="queue">очередь</link> композиции, удовлетворяющие запросу.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry id="jabber-rocks">
        <term><command>rocks</command> <optional><replaceable>track_id</replaceable></optional></term>
        <listitem>
          <para>Добавляет голос в пользу указанной (или текущей) композиции, увеличивая её <link
          linkend="ratings">рейтинг</link>.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry id="jabber-speak">
        <term><command>speak</command> <replaceable>текст</replaceable></term>
        <listitem>
          <para>Преобразует текст в голос и заряжает в <link linkend="queue">очередь проигрывания</link>.  Работает
          только если <link linkend="festival">настроен синтезатор речи</link>.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry id="jabber-sucks">
        <term><command>sucks</command> <optional><replaceable>track_id</replaceable></optional></term>
        <listitem>
          <para>Добавляет голос против указанной (или текущей) композиции, уменьшая её <link
          linkend="ratings">рейтинг</link>.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </appendix>
</book>
